\chapter{Што за халера тут адбываецца}

\begin{chapterOpeningQuote}
    \noindent
    У месяцовым святле срэбны бляск адабіваецца на імгненне...
    
    \vspace*{2ex}
    (чорная мантыя, падзенне)
    
    \vspace*{2ex}
    ...кроў л'ецца літрамі, і жудасны крык.
\end{chapterOpeningQuote}


\lettrine{К}{ожны} сантыметр сцены быў заняты кніжнымі шафамі.
У кожнай шафе было па шэсць паліц, якія амаль дасягалі столі.
Большаць паліц былі застаўлены кнігамі ў цвердых сур'ёзных пераплётах: фізіка, матэматыка, гісторыя,
і гэтак далей. Некаторыя паліцы ў два рады забітыя навуковай фантастыкай у мяккіх пераплётах, прычым 
заднія рады абапіраліся на старыя каробкі або дошкі, каб пярэднія рады іх не загароджвалі.
Але паліц яўна было мала. Кнігі ляжалі паўсюль: на стале, канапе, і невялікія іх кіпы нібыта вырасталі 
пад вокнамі. 


Н\'аціск тут.

\emph{Italic Містэру Г. Потэру}.


--- \emph{shout italic \shout{немагчыма!}}

--- shout normal \shout{немагчыма!}

TEST WRITTEN NOTE



\begin{writtenNote}
    \letterAddress{Паважанай намесніцы дырэктара\\Мінерве МакГонагал}

    Я толькі што атрымаў ваш ліст аб прыёме ў Хогвартс, адрэсаваны містэру Г. Потэру. Вы можаце
гэтага не ведаць, але мае генетычныя бацькі, Джэймс і Лілі Потэр (у дзявоцстве --- Лілі Эванс)
памерлі. Я быў усыноўлены сястрой Лілі, Петуніяй Эванс-Верэс, і яе мужам, Майклам Верэс-Эванс.

\letterClosing[Шчыра ваш,]{Гары Джэймс Потэр-Эванс-Верэс.}

\end{writtenNote}


Abbrev  \abbrev{qx31} \abbrev{БФГ-9000}

----------

LATER 

\later

---------------

headline

\headline{Драко Малфой зацяжарыў\\ад Хлопца-Які-Выжыў}

------

Subsection

\subsection{Паследкі:}

\pagebreak

-------

LATERSECTION  
\nopagebreak
\latersection{Паследкі}

---------

Enumerate 

\begin{enumerate}[Крок 1:]\firmlist
    \item Выказаць гіпотэзу.
    \item Правесці эксперымент, каб праверыць гэтую гіпотэзу.
    \item Сабраць дадзеныя.
    \item Зрабіць плакат.
    \end{enumerate}




